\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{color, colortbl}
\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

\setlength\parindent{0pt}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\newcommand{\subject}{Sieci neuronowe}
\newcommand{\topic}{Laboratorium 3\\Sieć wielowarstwowa uczona metodą 
propagacji wstecznej – techniki optymalizacji współczynnika uczenia i 
inicjalizacji wag}
\newcommand{\student}{Piotr Gogola\\226249}
\newcommand{\teacher}{mgr inż. Jan Jakubik}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\vspace*{\stretch{1}}
		\begin{center}
			\vspace{4cm}
			\Huge{\textbf{Raport}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\textbf{\subject{}}\\
			\vspace{1cm}
			\textbf{\topic{}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\student{}\\
			\vspace{1cm}
			Prowadzący: \teacher{}\\
			\vspace{3cm}
			\textit{Politechnika Wrocławska}\\
			\today{}
		\end{center}
		\vspace{\stretch{3}}
	\end{titlepage}
	\newpage{}
	\tableofcontents{}
	\newpage{}
	\section{Badania eksperymentalne}
	
		\subsection{Plan eksperymentów}
		W zadaniu zostały poddane badaniu:
		\begin{itemize}
			\item Wpływ wartości momentum metody optymalizacji SGD oraz 
			porównanie jej z metodą AdaGrad,
			\item Badanie wpływu algorytmu optymalizacji Adadelta oraz Adam,
			\item Zbadanie wpływu metody inicjalizacji wag sieci: 
			\textit{Kaiming}, \textit{Xavier}, \textit{Uniform(-0.5;0.5)},
			\item Wpływ zastosowanej funkcji straty na jakość i szybkość 
			uczenia się sieci.
		\end{itemize}
		Uzyskane wyniki zostały przedstawione w postaci tabel i przebiegów 
		wartości funkcji kosztu i trafności na zbiorze walidującym dla różnych 
		przypadków. Czas uczenia wyrażany jest w postaci liczby epok 
		potrzebnych do wyuczenia modelu. W celu ograniczenia czasu uczenia 
		ograniczono również czas uczenia do 60 minut. Po każdej epoce następuje 
		sprawdzenie za pomocą zbioru walidacyjnego czy nie nastąpiło 
		przeuczenie modelu. Dopuszczalny wzrost wartości funkcji kosztu wynosi 
		0.05 względem najlepszego uzyskanego wyniku (model oraz najlepsza 
		uzyskana wartość zostają zapisane), dla którego następuje potem 
		sprawdzenie na zbiorze testowym skuteczności wyuczonego modelu.
		
		\subsection{Aplikacja wykorzystana do badań} 
		Sieć została zaimplementowany w języku Python~3.6 z wykorzystaniem biblioteki NumPy.
		
		\subsection{Zbiory danych użyte do badań}
		W zadaniu użyto zbioru MNIST zawierającego 60 000 wzorców trenujących i 10 000 testowych. Ze zbioru uczącego wyodrębniono zbiór 10 000 wzorców do zbioru walidującego uzyskując:
		\begin{itemize}
			\item Zbiór uczący: 50 tys.\@ wzorców,
			\item Zbiór walidujący: 10 tys.\@ wzorców,
			\item Zbiór testowy: 10 tys.\@ wzorców.
		\end{itemize}
	
		\subsection{Wpływ algorytmów optymalizacji oraz inicjalizacji wag na 
		skuteczność rozpoznawania cyfr w zbiorze MNIST}
		\newlength\myboxwidth
		
		\setlength{\myboxwidth}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep}
			\colorbox{Gray}{\parbox{\myboxwidth}{Wiersze tabeli oznaczone tym kolorem oznaczają, że uczenie modelu zakończyło się w wyniku przekroczenia maksymalnego założonego czasu uczenia.}}\\
		
			\subsubsection{Badanie wpływu momentum i AdaGrad} 
			\label{sub:momentum}		
%			\input{charts/momentum.pklgraph}	
%			\input{charts/adagrad.pklgraph}	
			\input{charts/momentum_adagrad.pklgraph}
			
			\subsubsection{Badanie Adadelta i Adam} \label{sub:adam_adadelta}
			\input{charts/adam_adadelta.pklgraph}
			
			\subsubsection{Badanie wpływu metod inicjalizacji 
			wag}\label{sub:weights}
			\input{charts/weights.pklgraph}
			
			
			\subsubsection{Badanie wpływu funkcji straty na szybkość uczenia} 
			\label{sub:loss}
			\input{charts/loss.pklgraph}

			
	\newpage
		
	\section{Wnioski}
		\subsection{Badanie wpływu momentum i AdaGrad}
		Wyniki przedstawione w tabeli \ref{tab:momentum} i na wykresach 
		\ref{fig:momentum1}, \ref{fig:momentum2} pokazują, że większa 
		wartość momentum, przy zadanych pozostałych parametrach, powoduje 
		szybszą zbieżność modelu. Porównując wynik uzyskany metodą 
		optymalizacji SGD, a AdaGrad, AdaGrad uzyskał lepszy wynik względem 
		metody SGD. Zaletą algorytmu AdaGrad jest wykorzystywanie dynamicznego 
		współczynnika uczenia zmiennego w czasie procesu uczenia modelu.
		
		Wraz ze zwiększaniem momentum metody SGD należy odpowiednio zmniejszyć 
		współczynnik uczenia w celu zapobieganiu dużym \enquote{skokom} w 
		przeszukiwanej przestrzeni stanów. Momentum powoduje, że algorytm 
		posiada pamięć i bezwładność w przeszukiwaniu przestrzeni rozwiązań.
		
		\subsection{Badanie Adadelta i Adam}
		Uzyskany wynik przedstawiony w sekcji \ref{sub:adam_adadelta} wskazuje 
		na lepszą zbieżność algorytmu Adam względem Adadelta w rozpatrywanym 
		problemie. W szczególności jest to widoczne na wykresie funkcji kosztu 
		oraz skuteczności rozpoznawania cyfr w zbiorze walidującym -- alorytm 
		niemal natychmiastowo zbiega do bardzo dobrego rozwiązania. Duże 
		zaobserwowane wahania oraz wzrost wartości funkcji kosztu algorytmu 
		Adam bez przerwania procesu uczenia w wyniku przeuczenia wynikają ze 
		skali błędu rzędu $10^{-2}$, oraz przyjętego stosunkowo dużego 
		dozwolonego marginesu wzrostu wartości funkcji kosztu na poziomie 0.5.
		
		
		\subsection{Badanie wpływu metod inicjalizacji wag}
		Wyniki przedstawione w tabeli \ref{tab:weights} oraz na wykresach 
		\ref{fig:weights1} i \ref{fig:weights2} pokazują, że 
		dla przyjętej architektury sieci najlepszą 
		metodą inicjalizacji wag jest metoda oparta o rozkład jednorodny na  
		przedziale (-0.5; 0.5). W przypadku zastosowania innych, bardziej 
		zaawansowanych metod (Xavier, Kaiming) dochodziło niemal od razu do 
		zjawiska przeuczenia. Wskazuje to, że sposób inicjalizacji za pomocą 
		tych metod pozwala szybko zbiegać modelom w kierunku optymalnych 
		wartości, jednak w połączeniu z przyjętą architekturą nie dają one 
		wymaganych efektów.
		
		\subsection{Badanie wpływu funkcji straty na szybkość uczenia}
		Przedstawione w \ref{sub:loss} wyniki wskazują, że końcowe efekty przy 
		zastosowaniu funkcji kosztu MSE i MAE są bardzo zbliżone, a różnica 
		skuteczności klasyfikacji wynosi około 1 punktu procentowego. 
		Najbardziej widoczna jest różnica w przypadku funkcji kosztu oraz oceny 
		skuteczności rozpoznawania elementów zbioru MNIST -- w przypadku 
		zastosowania MSE błąd maleje początkowo bardzo szybko, a trafność 
		modelu rośnie. Poziom jakości modeli zostaje wyrównany po około 120 
		epokach. Zastosowanie MSE pozwalana na dużo szybsze nauczenie modelu w 
		stosunku do MAE.

\end{document}